Del griego \textit{stoikheion}, que significa ``elemento'', y \textit{métrón}, que significa ``medida'', la estequiometría consiste en el cálculo de las relaciones entre las cantidades de reactivos de una reacción química.

\section{Composición elemental de los microorganismos}

Los microorganismos cuentan con una composición elemental similar entre sí, por lo que esta puede ser promediada y utilizada para la estequiometría de reacciones microbianas.
Aunque la composición de macromoléculas de un organismo puede variar, la de los elementos apenas varía. 

    \input{03_comp_est_micro.tex}

\section{Ejercicio 1 de balanceo de ecuaciones}

Podemos intentar balancear la siguiente ecuación, la cual representa la producción de ácido acético a partir de glucosa:

\begin{equation*}
    C_{6}H_{12}O_{6} + O_{2} + NH_{3} \Longrightarrow C_{0.039}H_{0.072}O_{0.021}N_{0.069} + C_{6}H_{8}O_{7} + CO_{2} + H_{2}O
\end{equation*}

Se puede notar rápidamente que intentar resolver este ejercicio ``al tanteo'' es complicado, si no imposible, por lo que es mejor recurrir al método algebráico, cuyo proceso se realiza de la siguiente manera:

\begin{enumerate}
    
    \item Definimos los coeficientes de cada compuesto en base a las letras del abecedario.\footnote{Se abrevia como Biomasa para ahorro de espacio.}
        \begin{equation*}
            \text{A}(C_{6}H_{12}O_{6}) + \text{B}(O_{2}) + \text{C}(NH_{3}) \Longrightarrow \text{D}(\text{Biomasa}) + \text{E}(C_{6}H_{8}O_{7}) + \text{F}(CO_{2}) + \text{G}(H_{2}O)
        \end{equation*}

    \item Luego, revisamos cuantas veces aparece cada elemento en cada compuesto de la ecuación química, y ordenamos como si fuera una ecuación matemática.
        \begin{enumerate}
	        \item Por ejemplo, iniciando con el carbono (C), tomamos que en el primer compuesto, la glucosa ($C_{6}H_{12}O_{6}$), hay 6 carbonos, y su coeficiente es A, por lo que tenemos que el primer término de la ecuación es $6A$. Esto lo repetimos con todos los compuestos de la ecuación que contengan carbono, y así obtendríamos la primera ecuación.
	        \item Este proceso lo repetimos con el resto de elementos ($H$, $O$ y $N$).
	        \item Un detalle a agregar es que cuando se está armando la ecuación se cambia la flecha de la ecuación química ($\Longrightarrow$) por un signo de igual ($=$).
        \end{enumerate}

    \item Terminaríamos con las siguientes ecuaciones:
        \begin{align*}
            C \quad &\longrightarrow \quad 6A = 0.39D + 6E + F
            \\
            H \quad &\longrightarrow \quad 12A + 3C = 0.72D + 8E + 2G
            \\
            O \quad &\longrightarrow \quad 6A + 2B = 0.021D + 7E + 2F + G
            \\
            N \quad &\longrightarrow \quad C = 0.0069D
        \end{align*}
\end{enumerate}

Esta nueva forma de ordenar los elementos nos permite despejar los distintos coeficientes de la ecuación química como si fuera cualquier otra ecuación matemática. Cada elemento representaría una ecuación y cada coeficiente una incógnita.

Ahora, antes de intentar despejar alguna incógnita, debemos recordar que una serie de ecuaciones sea posible de resolver debemos de tener la misma cantidad de ecuaciones y de incógnitas\footnote{Recordar los grados de libertad de la materia Balance de Materia y Energía}. En este caso tenemos 4 ecuaciones (Una por cada elemento, C, H, O y N) y 7 incógnitas (Cada letra del abecedario asignada), por lo que no es posible de resolver tal como está.

Afortunadamente, existen valores que pueden ayudar a modificar la ecuación de forma que sea posible de resolver, y estos son los rendimientos.

Los rendimientos reflejan la cantidad obtenida de ``algo'' tras la inversión de otro ``algo''. En bioprocesos el elemento invertido es el sustrato ($s$), mientras que los elementos obtenidos son biomasa ($x$) y un producto dado ($p$), como lo  puede ser el etanol. Así pues, tenemos dos rendimientos, $Y_{xs}$ y $Y_{ps}$.

\begin{equation*}
    Y_{xs} = \frac{\text{g de biomasa}}{\text{g de sustrato}} \quad ; \quad Y_{ps} = \frac{\text{g de producto}}{\text{g de sustrato}}
\end{equation*}

Donde: 

\begin{equation*}
    x = \text{Biomasa} \quad ; \quad s = \text{Sustrato} \quad ; \quad p = \text{Producto}
\end{equation*}

Estos valores, obtenidos a través de pruebas de laboratorios, nos pueden ayudar a despejar los coeficientes del sustrato, la biomasa y del producto (Ácido acético, $C_{6}H_{8}O_{7}$), dejando el conjunto de ecuaciones con 4 ecuaciones y 4 incógnitas, o sea, posible de resolver.

Para ello unicamente tomamos los rendimientos. En este caso supondremos que:

\begin{equation*}
    Y_{xs} = 0.153 \quad ; \quad Y_{ps} = 0.85
\end{equation*}

También también se necesitarán los pesos molares del sustrato, de la biomasa y del producto.

\begin{align*}
    PM_{s} = \frac{180g}{mol} \quad ; \quad PM_{x} = \frac{96.5g}{mol} \quad ; \quad PM_{p} = \frac{192g}{mol}
\end{align*}

Con estos datos, primero se establecerá el coeficiente correspondiente al sustrato ($A$) como 1, esto porque queremos saber cuanta biomasa y cuanto producto se generan a partir de 1 mol de sustrato.

\begin{align*}
    \frac{0.153g_{x}}{1g_{s}} \cdot \frac{1mol_{x}}{96g_{x}} \cdot \frac{180g_{s}}{1mol_{s}} \cdot &= 0.287\frac{mol_{x}}{mol_{s}}
    \\
    \\
    \frac{0.85g_{p}}{1g_{s}} \cdot \frac{1mol_{p}}{192g_{p}} \cdot \frac{180g_{s}}{1mol_{s}} \cdot &= 0.797\frac{mol_{p}}{mol_{s}}
\end{align*}

Teniendo ahora los coeficientes del sustrato, la biomasa y del producto, podemos reemplazarlos en la ecuación química y volver a realizar el balance algebráico

\begin{align*}
    1(C_{6}H_{12}O_{6}) + B(O_{2}) + C(NH_{3}) &\Longrightarrow 0.287(\text{Biomasa}) + 0.797(C_{6}H_{8}O_{7}) + F(CO_{2}) + G(H_{2}O)
    \\
    \\
    C &\longrightarrow 6(1) = 0.39(0.287) + 6(0.797) + F
    \\
    H &\longrightarrow 12(1) + 3C = 0.72(0.287) + 8(0.797) + 2G
    \\
    O &\longrightarrow 6(1) + 2B = 0.021(0.287) + 7(0.797) + 2F + G
    \\
    N &\longrightarrow C = 0.0069(0.287)
\end{align*}

Despues de realizar los cálculos deberíamos de tener:

\begin{align*}
    A&=1     & B&=2.43  & C&=0.002
    \\
    D&=0.287 & E&=0.797 & F&=1.238
    \\
    G&=2.8
\end{align*}

Y ordenando en la ecuación original tendríamos:

\begin{gather*}
    C_{6}H_{12}O_{6} + 2.43(O_{2}) + 0.002(NH_{3})
    \\
    \downarrow
    \\
    0.287(\text{Biomasa}) + 0.797(C_{6}H_{8}O_{7}) + 1.238(CO_{2}) + 2.8(H_{2}O)
\end{gather*}